日本人發明的二維碼 卻讓中國人拿去賺了大錢

二維碼給現代中國人的生活帶來了太多便利，然而，最初發明二維碼的，竟然是日本人。
中國「新四大發明」之一的支付寶宣布：2018年將全面登陸日本，並預計3年內在日本圈粉1000萬。
這個消息多少讓日本人心裡有些不舒服。
更有日本商家痛心疾首：悔不當初，沒狠狠敲中國一筆！
因為二維碼是日本Denso-Wave公司子公司電裝公司開發的，所以Denso-Wave的執行董事田路勝彥遺憾地說：「早知道，哪怕是按照每個編碼10分錢的標準收費也好啊。」
現在支付寶的日支付達1.3億筆，而微信支付用戶超8億，中國二維碼難以數計，如果日本公司真能這樣干，豈不是坐着就可以瘋狂攬財了？
呵呵，但是日本人這次真的想多了。
不能否認，二維碼的確是日本人發明的。
二維碼又稱QR Code，是1994年由日本電裝公司研發的。其英文是“Quick Response”的縮寫，意思是快速反應，開發人希望碼QR碼可以被快速被解碼。
在二維碼之前，世界上普遍應用的是一維條形碼。
比起一維條形碼，二維碼的優勢在於：信息容量提高了幾十倍；編碼範圍廣，在文字、聲音、照片、門票、廣告等多方面，都可以進行數字化編碼；其保密性，防偽性、糾錯性可靠性都很好；容易製作且成本很低。
當時日本電裝公司免費公開相關技術，不收取專利費，而是面向豐田公司銷售二維碼的掃碼器。其後，二維碼和掃碼器被日本全國的便利店企業採用。
這個時候，二維碼只是近地技術，就是像超市買貨付款一樣，在近距離範圍內，對商品價錢進行掃描，根本做不到網絡遠距離的掃描。所以，應用範圍僅限日本國內，成為「加拉帕戈斯技術」。
加拉帕戈斯島位於南美厄瓜多爾西面，那裡的生物在孤立的環境下，獨自進化出自己的特點，只適合本地生存，日本二維碼沒有海外市場的競爭能力，就像加拉帕戈斯島上的生物一樣。
即便日本電裝公司想要再收取專利費用，也是不可能的了。因為中國二維碼「掃一掃」已經擁有自己的知識產權。
前兩年，國內也有聲音，擔心二維碼走上中國DVD那條不堪的路。
中國的DVD專利費之爭，始終是中國製造業揮之不去的傷痛。
1999年，DVD開始在市場上流行，中國成為世界上最大的DVD生產國，佔世界總產量的70%。
於是，日立、松下、JVC、三菱、東芝、時代華納組成「6C」，宣布「DVD專利聯合許可」聲明，要求世界上所有生產DVD的廠商必須向他們購買「專利許可」。
於是世界各國的海關就以未經專利授權為由，肆意妄為地沒收中國產的DVD。
結果，中國只能被迫接受不平等的協議，中國企業每生產一台價值32美元的DVD，就要給國外企業繳納60%專利費，而自己只能賺取1美元。
大家都曾記得，在本世紀初前幾年，中國電視廣告到處是愛多、索愛等品牌的身影，甚至成了央視廣告的標王。但是高額的專利費，讓中國廠商淪為西方企業的代工，這些品牌短短几年就煙消雲散，成為一個時代的記憶。
西方從DVD收取專利費得到了甜頭，所以，外國廠商在電視機、光盤、光盤刻錄機、數碼相機、摩托車，乃至計算機、移動通訊、生物醫藥等等各產業索要專利費用。
毫不誇張地說，「專利知識產權」在前些年，已經成了國外對中國企業訛詐最有效的「武器」。
所以，這種擔心不是沒有道理的。
但是，中國的二維碼卻不會受到日本公司的壓榨。
首先，中國物品編碼中心對國外常用的幾種二維碼進行了跟蹤研究，制定了兩個二維碼的國家標準：二維碼網格矩陣碼（SJ/T 11349-2006）和二維碼緊密矩陣碼（SJ/T 11350-2006）。也就是說，我國已經有了自主知識產權技術的二維碼。
再者，中國具有「二維碼掃一掃」的知識產權。
別小看這個「掃一掃」功能，它可不是二維碼的簡單引用。
我們平時掃二維碼時，首先要具備攝像頭和二維碼，當然這是日本人發明的，我們並不否認。
在長距離無限條件下，把掃描的二維碼轉化成相關的數字信息，這就要用到無線射頻識別技術，簡稱RFID技術。而這個技術最早起源於二戰期間的英國，目的是為了辨別敵我飛機身份。20 世紀60年代，這種自動識別技術開始商用。
但是，RFID技術可不能簡單地就把攝影頭下的二維碼處理成數字化信息，其背後還有AR跟蹤註冊技術。
這個技術解決了，你消費時，就可以跟蹤定位你所在商家的位置，讓信息中心知道並記錄你是在哪個地方進行了消費。如果沒有這個技術，就會出現賣同樣一件商品卻無法知道是誰賣的尷尬情況。
中國自己開發的碼鏈技術，正好解決了這一切，這正是「二維碼掃一掃」的核心知識產權。沒有這個技術，無線電子支付是實現不了的。
通俗來講，就有點像做菜，雖然日本人提供了做菜的原材料，而英國人提供了做菜的方式，但是要做出一盤好菜，就得要看師傅的手藝了。
在國內，恐怕每個中青年人都會「掃一掃」，但在海外市場卻發展很慢，中國大陸佔全球二維碼個人用戶的90%。
在國內，「掃一掃」是不收費的；在國外，卻沒有免費的午餐。
就算美國是互聯網的發源地，移動支付至今也沒有普及。但是這種移動支付的便捷性，毫無疑問會受到世界各國消費者追捧，所以，海外的市場前景非常廣闊。
遍布日本全國，擁有1.3萬家店的羅森便利店就表示，將全部接入支付寶。
2017年9月5日，「掃一掃」專利發明人徐蔚，在上海總部舉行了對美國與台灣地區二維碼掃一掃專利授權簽約儀式。
中國的發行碼在美國與台灣授權費用約7億元人民幣，同時享有美國公司、台灣公司被授權方20%的股權。
與掃碼相關的各種新興商業形態，很快被複制到美國、日本、台灣地區，相信不久以後，便可橫掃全球，給世界人民提供一種新型便利的生活方式。
中國也正從「世界工廠」變成制定規則的「規格大國」。DVD的慘痛教訓再也不會發生。
日本人再哀嘆「二維碼是我發明的」，又有什麼用呢？

笑左，最好笑係，日本人覺得中國人會比版權費

一向都係 邊個令佢普及就邊個發達
你會唔會關心邊個發明電動車?
但你會關心Tesla , Elon Musk講過咩咁

篇文有錯，二維碼分好多種，qr code係其中一種
不過qr code的確係日本仔發明

又有邊個諗到嘟QR Code咁唔secure嘅嘢竟然可以用嚟做payment

你啱，正如拉麵都唔係架仔發明，但而家一提起拉麵就會諗到架仔

贏國不嬲係咁乜都有得賺
拎netfilx為例 電腦申請ac唔知free 7日定30日
之後佢地都可以拎黎係淘寶賣你就知贏國咩料

國粹 ...抄完人再改進